\subsection{\worktitle{Te yn y Grug}}%
\label{app:rd:zero:grug}

\footnotesize{}

(The context is that Begw and Mair go to the heather mountain (\C{\gl{y}{\Def{}} \gl{mynydd}{mountain} \gl{grug}{heather}}) in order to have there a tea party together.)
\vspace{\onelineskip}

\narrpar
{Ychydig bach cyn troi i’r mynydd, pwy a welsant ar y ffordd ond Winni Ffinni Hadog, yn sefyll â’i breichiau ar led fel petai hi’n gwneud dril.}
{A little bit before turning to the mountain, who did they see on the road but Winni Ffinni Hadog, standing with her arms spread as if she were doing drill.}

\diapar
{W}
{\Adisanaph{}\Amod}
{\Qquote{‘Chewch chi ddim pasio,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{hi} \Qmod{yn herfeiddiol}.}
{\Qquote{‘You can’t pass,’} \Qsp{she} \Qnucl{said} \Qmod{defiantly}.}

\begin{rdcommentary}
	The auxiliary personal pronoun \C{\gl{hi}{\hi{}}}[she] refers to Winni~— who has just been mentioned~— as opposed to the other two.
\end{rdcommentary}

\narrpar
{A dyma’r ddwy arall yn ceisio dianc heibio iddi, ond yr oedd dwy fraich Winni i lawr arnynt fel dwy fraich sowldiwr pren. Wedyn dyna hi’n gafael yn llaw rydd pob un ac yn eu troi o gwmpas.}
{And the other two were trying to escape past her, but Winni’s two arms were down on them like the two arms of a wooden soldier. Then she was taking each of them by the free hand and turning them around.}

\diapar
{W}
{\Adisanaph{}}
{\Qquote{‘’R ydw i yn dwâd efo chi i’r mynydd,’} \Qnucl{meddai}.}
{\Qquote{‘I’m coming with you to the mountain,’} \Qsp{she} \Qnucl{said}.}

\diapar
{M}
{\Adis}
{\Qquote{‘Pwy ddeudodd y caech chi ddŵad?’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair}.}
{\Qquote{‘Who said that you could come?’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}.}

\diapar
{B}
{\Adis}
{\Qquote{‘Sut ydach chi’n gwbod mai i’r mynydd ydan ni’n mynd?’} \Qnucl{oedd} \Qnucl{cwestiwn} \Qsp{Begw.}}
{\Qquote{‘How do you know that we’re going to the mountain?’} \Qnucl{was} \Qsp{Begw}\Qnucl{’s question}.}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Tasat ti yn fy nabod i, fasat ti ddim yn gofyn y fath gwestiwn.’}}
{\Qquote{‘If you knew me, you wouldn’t be asking such a question.’}}

\begin{rdcommentary}
	The zero quotative index correlates with this quote being an answer in this environment.
\end{rdcommentary}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Ydy o’n wir ych bod chi’n wits?’} \Qnucl{ebe} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘Is it true you’re a witch?’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	Without explicitly indicating it is Begw who is speaking, this could have been Mair as well.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Ddyla hogan bach fel chdi ddim holi cwestiyna’.’}}
{\Qquote{‘A little girl like you shouldn’t ask questions.’}}

\Adelim{}

\narrpar
{Edrychodd Begwn arni. Gwisgai ryw hen ffrog drom amdani, a brat pyg yr olwg heb ddim patrwm arno, dim and dau dwll llawes a thwll gwddw, a llinyn crychu drwy hwnnw. Ei gwallt yn gynhinion hir o gwmpas ei phen ac yn disgyn i’w llygaid. Yr oeddynt wedi troi i’r mynydd erbyn hyn, a rhedai awel ysgafn dros blu’r gweunydd gan chwythu ffrog ysgafn Mair a dangos y gwaith edau a nodwydd ar ei phais wen. Fflantiai godre cwmpasog ffrog Winni o’r naill ochr i’r llall fel cynffon buwch ar wres. Tarawodd ei chlocsen ar garreg.}
{Begw looked at her. She was wearing an old heavy frock, and a raggedy-looking pinafore with no shape to it, just two armholes and a neck-hole, with a drawstring through it. Her hair in long hanks on her head, and falling into her eyes. They had turned to the mountain by now, and a light breeze was running across the cotton grass, blowing Mair’s light frock and showing the needlework on her white petticoat. It flaunted the fallen hem of Winni’s frock from side to side like the tail of a cow in heat. Her clog struck a stone.}

\diapar
{W}
{\Adisanaph{}\Amod{}}
{\Qquote{‘Damia,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{hi} \Qmod{yn ddistaw, ac yna yn uwch}, \Qquote{‘yn t ydy o’n beth rhyfedd ych bod chi’n gweld sêrs wrth daro’ch clocsan ar garrag?’}}
{\Qquote{‘Damn,’} \Qsp{she} \Qnucl{said} \Qmod{quietly, and then more loudly}, \Qquote{‘isn’t it a strange thing that you see stars when you bump your clog on a stone?’}}

\narrpar
{Ni allai Begw gredu ei chlustiau, ac wrth na chlywodd Mair yn rhyfeddu na gwrthwynebu, penderfynodd nad oedd wedi clywed y rheg. Hefyd, yr oedd penbleth rhannu’r jeli yn mynd yn anos. Byddai’n rhaid iddi gynnig peth i Winni rŵan.}
{Begw couldn’t believe her ears, and as she didn’t hear Mair express surprise or protest, she decided that she hadn’t heard the swear-word. Moreover, the perplexity about sharing the jelly was becoming urgent. Now she would have to offer something to Winni.}

\diapar
{W}
{\Adis{}\Amod{}}
{\Qquote{‘Mi ’r ydw i wedi blino’n lân, mae arna’i eisio bwyd,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}, \Qmod{gan dynnu ei dwylo o ddwylo’r ddwy arall}.}
{\Qquote{‘I’m clean worn out, I need food,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}, \Qmod{pulling her hands from the hands of the other two}.}

\diapar
{W}
{\Aexception{}}
{\Qquote{‘Mae’r clwt glas yma wedi’i neud ar yn cyfar ni.’} Ac eisteddodd ar glwt glas o laswellt yng nghanol y grug.}
{\Qquote{‘This patch of grass is made for our hide-out.’} And she sat down on a patch of green grass in the middle of the heather.}

\diapar
{W}
{\Aexception{}\Amod}
{\Qquote{‘Rŵan, steddwch,’} \Qnucl{meddai} \Qmod{fel swyddog byddin}.}
{\Qquote{‘Now sit,’} \Qsp{she} \Qnucl{said} \Qmod{like an army officer}.}

\begin{rdcommentary}
	The last three paragraphs are spoken by the same character, Winni.
	Staging the scene like this gives it a dramatic effect: three short staccato-like quotes by the wild Winni, with the other two dumbfounded.
	The rhythm is very clear in the audiobook production \parencite{dwyfor.b+:2004:te}.
\end{rdcommentary}

\narrpar
{Ni allai’r ddwy arall wneud dim and ufuddhau, fel petaent wedi eu swyngyfareddu.}
{The other two could only obey, as if they’d been spellbound.}

\Adelim{}

\diapar
{W}
{\Adis{}\Amod{}}
{\Qquote{‘Fuoch chi ’rioed yn sir Fôn?’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}, \Qmod{gan edrych tuag at yr ynys honno}.}
{\Qquote{‘Have you ever been to Anglesey?’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}, \Qmod{looking towards that island}.}

\diapar
{M}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Mi fuom i efo’r stemar bach,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair}.}
{\Qquote{‘I’ve been, on the little steamer,’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}.}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Fuom i ’rioed,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘I’ve never been,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	Were it not for the overt quotative index, indicating the speaker as Begw, a zero quotative index would have signal a thread of conversation between Winni and Mair.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Na finna,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}, \Qquote{‘ond mi ’r ydw i am fynd ryw ddiwrnod.’}}
{\Qquote{‘Nor I,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}, \Qquote{‘but I mean to go some day.’}}

\begin{rdcommentary}
	Each answers the question, including Winni, who asked it.
\end{rdcommentary}

\diapar
{M}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Yn lle cewch chi bres?’} \Qnucl{gofynnodd} \Qsp{Mair}.}
{\Qquote{‘Where will you find the money?’} \Qsp{Mair} \Qnucl{asked}.}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Mi ’r ydw i’n mynd i weini, wedi imi adael yr ysgol y mis nesa’.’}}
{\Qquote{‘I’m going into service, after I leave school next month.’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘I b’le?’} \Qnucl{gofynnodd} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘Where?’} \Qsp{Begw} \Qnucl{asked}.}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘’D wn i ddim. Ond mi faswn i’n licio mynd i Lundain, yn ddigon pell.’}}
{\Qquote{‘I don’t know. But I’d like to go to London, quite far away.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Fasa arnoch chi ddim hiraeth ar ôl ych tad a’ch mam?’}}
{\Qquote{‘Wouldn’t you feel homesick for your father and your mother?’}}

\begin{rdcommentary}
	The use of a zero quotative index marks a thread of conversation as taking place between Begw and Winni.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Na fasa, ’d oes gin i ddim mam iawn, a ma gin i gythral o dad.’}}
{\Qquote{‘No, I don’t have a proper mother, and I have a devil of a father.’}}

\narrpar
{Caeodd Mair ei llygaid a’u hagor wedyn mewn dirmyg. Gwnaeth Begw ryw sŵn tebyg i sŵn chwerthin yn ei gwddw, gall edrych yn hanner edmygol ar Winni.}
{Mair shut her eyes and then opened them in disdain. Begw made a sound like the sound of laughter in her throat, looking half-admiringly at Winni.}

\diapar
{M}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Mi wneith Duw ych rhoi chi yn y tân mawr am regi,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair}.}
{\Qquote{‘God is going to put you in the big fire for swearing,’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Dim ffiars o beryg. Mae Duw yn ffeindiach na dy dad ti, ac yn gallach na’r ffŵl o dad sy gin i.’}}
{\Qquote{‘No fear of that. God is kinder than your father, and more sensible than the fool of a father I have.’}}

\diapar
{M}
{\Amod{}}
{\Qquote{‘O,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair}, \Qmod{wedi dychryn}, \Qquote{‘mi ddeuda i wrth tada.’}}
{\Qquote{‘Oh,’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}, \Qmod{frightened}, \Qquote{‘I’ll tell Dada.’}}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Sawl tad sy gin ti, felly?’}}
{\Qquote{‘How many da’s do you have then?’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Tada mae hi’n galw’i thad, a finna yn ’nhad,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘Dada is what she calls her father, and I call mine ‘dad,’’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	It is not Mair who answers this question, which was originally directed at her, but Begw.
	For this reason we have \Adis{} and not \Azeroanswer{}.

	From this point the conversation goes on between Begw and Winni.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘A finna yn lembo,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}.}
{\Qquote{‘And I call mine numbskull,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}.}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Bedi lembo?’}}
{\Qquote{‘What’s ‘numbskull’?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Dyn chwarter call yn meddwl i fod o’n gallach na neb. Tasa fo’n gall, fasa fo ddim wedi priodi’r cownslar dynas acw.’}}
{\Qquote{‘A dimwitted man who thinks he has more sense than anyone. If he’d had sense, he wouldn’t have married her nibs there.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Nid y hi ydy’ch mam chi felly?’}}
{\Qquote{‘She isn’t your mother then?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Naci, mae fy mam i wedi marw, a’i ail wraig o ydy hon. Ffŵl oedd fy mam inna hefyd. Ffŵl diniwad wrth gwrs.’}}
{\Qquote{‘No, my mother’s dead, and this one’s his second wife. My mother was a fool as well. An innocent fool, of course.’}}

\diapar
{B}
{\Aexception{}}
{\Qquote{‘O,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}, \Qquote{‘bedach chi’n deud peth fel yna am ych mam?’}}
{\Qquote{‘Oh,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}, \Qquote{‘why are you saying a thing like that about your mother?’}}

\begin{rdcommentary}
	This is one of the few exceptions in the corpus where an overt quotative index appears when there is no apparent reason for it to do so: the current thread of the conversation is already established between Begw and Winni, and there seems to be no motivation for indicating the identity of the speaker explicitly.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Wel, mi’r oedd hi’n wirion yn priodi dyn fel nhad i gychwyn, ac wedi’i briodi fo, yn cymryd pob dim gynno fo. Mi’r oedd yn dda i’r gryduras gael mynd i’w bedd. Ond mae yna fistar ar Mistar Mostyn rŵan.’}}
{\Qquote{‘Well, she was foolish to marry a man like dad to start with, and after she married him, to put up with everything from him. It was good that the poor thing could go to her grave. But Mister Mostyn has a master now.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Pwy ydy Mistar Mostyn?’}}
{\Qquote{‘Who’s Mister Mostyn?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘’D wn i yn y byd. Rhyw stiward chwarel reit siŵr.’}}
{\Qquote{‘I don’t know at all. Some quarry steward, for sure.’}}

\Adelim{}

\narrpar
{Ocheneidiodd Begw, ac edrychodd ar wyneb Winni. Yr oedd ei hwyneb yn goch erbyn hyn, ac edrychai dros bennau’r ddwy leiaf i gyfeiriad y môr. Yr oedd natur camdra yn ei cheg, a chan ei bod yn gorfod taflu ei phen yn ôl i daflu ei gwallt o’i llygad, yr oedd golwg herfeiddiol arni. Pan oedd Begw yn meddwl pa bryd y caent ddechrau ar eu te, dyma \Qsp{Winni} \Qnucl{yn dechrau arni} \Qmod{wedyn}.}
{Begw sighed, and looked at Winni’s face. Her face was red by now, and she was looking over the heads of the two smaller ones in the direction of the sea. Her mouth was crooked by nature, and since she was forced to fling her head back to toss her hair away from her eyes, she had a defiant look. As Begw was thinking when they might start on their tea, \Qsp{Winni} \Qnucl{started} \Qmod{again}.}

\diapar
{W}
{\AQIb{}}
{\Qquote{‘Fyddwch chi’n breuddwydio weithiau?’}}
{\Qquote{‘Do you dream sometimes?’}}

\begin{rdcommentary}
	This is an instance of QI2, which is dependent on the previous narrative paragraph and is located at its coda.
	For discussion regarding pauses, interruptions and resumptions of dialogue, see \cref{sec:rd:interruptions}.
\end{rdcommentary}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Bydda’ yn y nos,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘Yes, at night,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	Mair could have answered this question as well.
	The narrative break resets the indication of participants in the dialogue.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘O na, yn y dydd ydw’ i’n feddwl.’}}
{\Qquote{‘Oh no, it’s in the day I mean.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Fedrwch chi ddim breuddwydio heb gysgu.’}}
{\Qquote{‘You can’t dream without sleeping.’}}

\diapar
{W}
{\Aexception{}}
{\Qquote{‘Mi fedra’ i,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}.}
{\Qquote{‘I can,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	This is another exceptional case where \QIaplus{} is used with no clear cause.
	Possible contributing factors can be the contrastive nature of the content (as if saying ‘\emph{I}, Winni, can’; take note of the \foreign{nynégocentrique}\index{nynegocentrique@\foreign{nynégocentrique}} clause-initial particle \C{mi} and the added personal pronoun \C{i}, although in the colloquial language it is more or less obligatory) and perhaps being a preparatory step to the next line, where Mair steps in after a long silence and tells Begw not to listen to Winni.
\end{rdcommentary}

\diapar
{M}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Peidiwch â gwrando arni’n deud clwydda,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair}.}
{\Qquote{‘Don’t listen to her telling lies,’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	Mair rejoins the conversation.
\end{rdcommentary}

\narrpar
{Ond yr oedd Begw yn gwrando â’i cheg yn agored, a Winni fel rhyw fath o broffwyd iddi erbyn hyn, yn edrych yr un fath â’r llun o Daniel yn ffau’r llewod.}
{But Begw was listening with her mouth open, with Winni like a kind of prophet to her by now, looking just like the picture of Daniel in the lions’ den.}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Fydda’ i’n gneud dim ond breuddwydio drwy’r dydd,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}, \Qquote{‘dyna pam mae gin i dylla yn fy sana, a dyna lle bydd gwraig y ’nhad yn achwyn amdana’i wrtho fo cyn iddo fo dynnu’i dun bwyd o’i boced wedi cyrraedd adra o’r chwaral. A mi fydda’i yn cael chwip din cyn mynd i ’ngwely.’}}
{\Qquote{‘I don’t do anything but dream all day,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}. \Qquote{‘That’s why I have holes in my stockings, and that’s the reasons my father’s wife complained to him about me before he took his food tin out of his pocket after arriving home from the quarry. And I got my arse whipped before going to bed.’}}

\diapar
{M}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘O-o-o,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair} \Qmod{gydag arswyd}.}
{\Qquote{‘Oh-oh-oh,’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}, \Qmod{in horror}.}

\narrpar
{Chwarddodd Begw yn nerfus.}
{Begw laughed nervously.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘’D oedd o ddim yn beth i chwerthin i mi. Ond un noson mi drois i arno fo, a mi gyrhaeddis i glustan iddo fo. ’R ydw i bron cyn dalad â fo erbyn hyn.’}}
{\Qquote{‘It wasn’t a laughing matter to me. But one night I turned on him, and I fetched him a clout on the ear. I’m almost as tall as he is by now.’}}

\begin{rdcommentary}
	Mair becomes silent, and the conversation is again between two participants, \foreign{ergo} \Azero{}.
\end{rdcommentary}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘A beth wnaeth o?’}}
{\Qquote{‘And what did he do?’}}

\begin{rdcommentary}
	The identity of the person who asks the questions in this part is explicitly referred to in a few paragraphs (\C{Edrychai Mair i lawr \ellipsis{} gan yr ateb olaf}).
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Fy nghloi fi yn y siambar heb ola na dim, a ches i ddim swpar. Ond mi’r oeddwn i wedi cael i dalu fo yn i goin. Ond chysgis i fawr am fod gwanc yn fy stumog.’}}
{\Qquote{‘Locked me in the bedroom without light or anything, and I didn’t get any supper. But I’d got to pay him in his own coin. But I didn’t sleep much because my stomach was ravenous.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Bedi gwanc?’}}
{\Qquote{‘What’s ‘ravenous’?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Miloedd o lewod yn gweiddi eisio bwyd yn dy fol di. Ond mi’r ydw i am ddengid ryw ddiwrnod i Lundain. Wedi dechra dengid yr ydw i heddiw, am fod Lisi Jên wedi bygwth cweir imi bora.’}}
{\Qquote{‘Thousands of lions roaring for food in your belly. But I mean to escape some day to London. I’ve started escaping today, because Lisi Jên threatened me with a thrashing this morning.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Pwy ydy Lisi Jên?’}}
{\Qquote{‘Who is Lisi Jên?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Ond gwraig ’y nhad.’}}
{\Qquote{‘Only my father’s wife.’}}

\diapar
{B}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Be wyddwn i?’}}
{\Qquote{‘How could I know?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Dyna chdi’n gwbod rŵan.’}}
{\Qquote{‘There then, you know now.’}}

\narrpar
{Edrychai Mair i lawr ar ei ffrog heb ddweud dim, a Begw a holai. Cafodd ei brifo gan yr ateb olaf.}
{Mair was looking down at her frock without saying anything, and it was Begw asked the questions. She was hurt by the last answer.}

\begin{rdcommentary}
	See the discussion about \exfullref{ex:rd:zero:corpus:three:meta} in \cref{sec:rd:zero:corpus:three}.
\end{rdcommentary}

\Adelim{}

\narrpar
{Aeth Winni ymlaen.}
{Winni went on.}

\diapar
{W}
{\Adisanaph{}\Amod{}}
{\Qquote{‘Tendiwch chi,’} \Qnucl{meddai}, \Qmod{dan grensian ei dannedd}, \Qquote{‘mi fydda’ i’n mynd fel yr awal ryw ddiwrnod, a stopia’ i ddim nes bydda’i yn Llundain. A mi ga’ i le i weini a chael pres.’}}
{\Qquote{‘Mind you,’} \Qsp{she} \Qnucl{said}, \Qmod{grinding her teeth}, \Qquote{‘I’ll be going like the breeze some day, and I won’t stop until I’m in London. And I’ll find a place to serve and I’ll make money.’}}

\begin{rdcommentary}
	As discussed in \cref{sec:rd:internal:nucl:generic:meddai+ebe:verbhood}, \C{meddai} has third-person singular morphology.
	Thus, it can stand on its own syntactically (\emph{‘pro-drop’}).
	No additional anaphoric pronoun \C{hi}[she] is used, as this would signal contrast, whereas here \C{meddai} maintains the same referent noncontrastively.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘’T ydy morynion ddim yn cael fawr o bres,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Mair}.}
{\Qquote{‘Maids don’t make much money,’} \Qsp{Mair} \Qnucl{said}.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘O, nid at grachod ’r un fath â chdi yr ydw’ i’n mynd i weini, ond at y Frenhines Victoria ’i hun. A mi ga’i wisgo cap startsh gwyn ar ben fy shinón, a barclod gwyn, a llinynna hir ’dat odra fy sgert yn i glymu. A mi ga’i ffrog sidan i fynd allan gyda’r nos a breslet aur, a wats aur ar fy mrest yn sownd wrth froitsh aur cwlwm dolan a giard aur fawr yn ddau dro am fy ngwddw fi. A mi ga’i gariad del efo gwallt crychlyd, nid un ’r un fath â’r hen hogia coman sy fforma. A ffarwel i Twm Ffinni Hadog a’i wraig am byth bythoedd.’}}
{\Qquote{‘Oh, it isn’t snobs like you I’m going to serve, but Queen Victoria herself. And I’ll have a white starched cap on my chignon, and a white apron, and long strings down to the hem of my skirt to tie it. And I’ll have a silk frock for going out at night and a gold bracelet, and a gold watch on my breast fastened to a bow-knot brooch and a great gold chain in two twists around my neck. And I’ll have a handsome sweetheart with curly hair, not one like these common old boys around here. And farewell to Twm Ffinni Hadog and his wife forever and ever.’}}

\Adelim{}

\narrpar
{Yna dechreuodd dynnu ym mhlanhigion y corn carw a dyfai gan ymgordeddu’n dynn am fonion y grug. Tynnai a thynnai yn amyneddgar â’i llaw wydn, ac yna wedi cael digon, rhoes ef o gwmpas ei phen fel torch.}
{Then she began to pluck a tendril of the staghorn that was growing tightly twined around the stalks of the heather. She patiently plucked and plucked with her tough hand, and then, when she had enough, she put it around her head like a wreath.}

\diapar
{W}
{\Adisanaph{}}
{\Qquote{‘Dyma i chi Frenhines Sheba,’} \Qnucl{meddai}.}
{\Qquote{\notsic{}‘Here she is for you, the Queen of Sheba,’} \Qsp{she} \Qnucl{said}.}

\narrpar
{Ar hynny, dyma hi’n lluchio ei dwy glocsen ac yn dechrau dawnsio ar y grug, ei sodlau duon yn ymddangos fel dau ben Jac Do drwy’r tyllau yn ei sanau. Dawnsiai fel peth gwyllt gan luchio ei breichiau o gwmpas, a throi ei hwyneb at yr haul. Gafaelodd yng ngodre ei sgert ag un llaw a dal y fraich arall i fyny. Sylwodd Begw nad oedd ond croen noeth ei chluniau i’w weld o dan ei sgert. Toc dyna hi’n stopio, ac yn disgyn gan led-orwedd ar y ddaear.}
{At that, here she was, flinging off her two clogs and beginning to dance on the heather, her black heels looking like the heads of two jackdaws through the holes in her stockings. She was dancing like a wild thing, flinging her arms about, and turning her face towards the sun. She grasped the hem of her skirt with one hand and held the other arm up. Begw noticed that there was only the bare skin of her haunches to be seen under her skirt. Presently she stopped, and fell half-sprawling on the ground.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘O, mae’r bendro arna’ i.’}}
{\Qquote{‘Oh, I’m dizzy.’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Cymwch lymad o de oer, Winni,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}, \Qquote{‘mi wneith hwn les i chi.’}}
{\Qquote{‘Have a sip of cold tea, Winni,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}, \Qquote{‘this will do you good.’}}

\narrpar
{Yr oedd wedi cael y gair ‘Winni’ allan o’r diwedd, ac wedi symud cam ymlaen yn ei chydymdeimlad â hi.}
{She had got the word ‘Winni’ out at last, and had moved a step forward in sympathy for her.}

\narrpar
{Ar hynny cododd Winni ar ei heistedd.}
{At that, Winni sat up.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Doro’r fasgiad yna imi, ’d ydw i ddim wedi cael tamad o ginio.’}}
{\Qquote{‘Give me that basket, I haven’t had a morsel of dinner.’}}

\narrpar
{Ac fel person wedi colli ei synhwyrau dyma hi’n gafael yn y gwydr jeli a’r llwy ac yn ei lowcio i gyd ac yna yn slaffio’r brechdanau. Yr oedd Begw wedi ei hoelio wrth y ddaear, a’r dagrau wedi neidio i’w llygaid. Gwenai Mair yn oer.}
{And like a person who’s lost her senses, she went and took the jelly glass and the spoon and gulped it all down, and then scoffed the slices of bread-and-butter. Begw was nailed to the earth, and the tears leapt into her eyes. Mair was smiling coldly.}

\diapar
{W}
{\Amod{}}
{\Qquote{‘A rŵan,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}, \Qmod{gan godi a lluchio’r gwydr i’r fasged}, \Qquote{‘’r ydw i am ych chwipio chi.’}}
{\Qquote{‘And now,’} \Qnucl{Winni} \Qsp{said}, \Qmod{getting up and tossing the glass into the basket}, \Qquote{‘I mean to thrash you.’}}

\normalsize{}
